羅永康：天鴿襲澳，港人即變成熱普城並一樣幸災樂禍

颱風天鴿襲港澳，我城得以倖免於難，全城而退，然鄰埠梳打，滿目瘡痍，慘不忍睹。不少港人，包括一些意見領袖，冷嘲熱諷，落井下石，令澳門人憤怒不已。從今次事件，我們可以發現到，香港人變成上年立法會選舉前的熱普城。

吾人在熱普城敗選後，嘗分析因由，指出他們信徒不斷以眾人皆醉我獨醒態度，辱罵選民，結果令中間票源流失。然而，今次颱風過後，我們發覺大部分香港人，包括一些意見領袖，抱持同一態度，指責澳門人因做順民，才弄成斷水斷電失性命的困境，無異傷口灑鹽，火上加油。想想看，港人無事被熱普城罵，也會反感，何況澳門人遭遇天災橫禍，死父喪母，你們還要加多幾句，意圖「鬧醒」他們，和在靈堂搗亂，說死者活該，有何分別？

熱普城的另一特點，是 stereotype ，以偏概全。承接上面內容，今次澳門人所以被指抵死活該的原因，是他們做順民，沒有監察政府，釀成大禍。然而，任何社會，不是每個人倒模一樣。「矛盾只因關愛座，你知嗎？」單是關愛座一例，已可窺見社會利益衝突的一斑。澳門始終不同大陸，有公民社會存在。而我認識的同輩或晚輩，多數不閱讀主流傳媒，而是瀏覽愛瞞日報等反政府媒體。澳門人亦會為自己利益爭取，例如會因土地問題示威集會。請各位文壇前輩不要一下子跳到結論。

從數據著眼，回歸以來，歷次立法會選舉，民主派政黨，新澳門學社，都起碼拿到一成以上選票，更有一次得票率達兩成。順民？順什麼民？

又是以偏概全。熱普城過往提出大陸人民主，會「教訓」香港人的證據，是一個留言截圖。然而，大陸有十幾億人，單純一個人說話，便認為代表全部大陸人，論證實在太弱。

以上兩段觀點立論，以留言看，崔世安屢次被澳門人恥笑其非常普通的普通話，甚至連字幕也整出來。災後廣播，沒有一個留言叫「特首加油」。台灣馬英九，即使千夫所指，萬人唾棄，但偶而也會得到留言鼓勵，崔世安則是一個也看不到。當澳門立法會區議員被罵時，人人認為澳門沒有希望，但為何只以區先生版面下結論，而不看愛瞞日報呢？

熱普城另一特點，就是「衝出黎『柒』」，誠然，這些人皆有之，但熱普城尤其嚴重，這次大部分批評者覆彼等之轍。的而且確，今天澳門有八成供電依賴大陸南方電網，這是很多香港人認為澳門今次活該的原因，更重要是「無人反對」，但這句話，有多真？

早在 2014 年，香港政府拋出向內地買電方案，美其名是開放電力市場時，蘋果日報便曾訪問過上文提及的區議員與澳電主事人，發現當時澳門依賴大陸供電超過九成。

換句話說，以上段計，即三年間，澳門少了依賴內地一成電量。而該訪問亦指出澳門人對內地供電不穩定的不滿，並提到澳門停電，幾乎是常態。 Google 都懶，想不認是熱普城也不行啦！

最後，我請澳門人用行為，而非說話判斷香港人的人格。縱使不少人口出惡言，但我們送來的物資，是以超市量計算。亦希望你們嘗試同情地理解香港人是想為你們好，只不過是對事情理解不全面有盲點。嘴賤，不代表心地壞。

留名

篇文開首話香港人變哂熱普城
之後話香港人stereotype, 以偏概全
用充滿stereotype嘅立場鬧人stereotype
果然同我認知嘅左膠一樣